<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- AR -->
<!-- NOTE: This is pure XML (not interpreted as a resource file) so you can't use the "\uxxxx" notation for Unicode

            characters. The file is UTF-8 encoded, so you can just use the appropriate characters. Backslash "\" is not

            used as an escape character. Only the following characters need to be escaped within the text: &amp; &gt; &lt;

-->

<Information xmlns="http://www.interactive-scape.com/wls_project_information">

    <Title>معلومات المشروع</Title>

    <SectionList>

        <Section>

            <Name>فقدان الليل</Name>

            <Title>شبكة باحثي  "فقدان الليل"</Title>

            <PageList>

                <Page>

                    <Text>نحن نربط النور بالأشياء الإيجابية في حياتنا كالنماء والأمان و التحضر، لكن بينما يزودنا الضوء بفوائد لا تنتهي، يوجد له جانب مظلم!!!! النور والظلام ينظمان وقع الحياة ويدعمان السلوكيات عند الكائنات الحية. لكن كيفية تفاعل المجتمعات في البر والبحر تجاه الضوء الصناعي غير مفهومة حتى الآن</Text>

                </Page>

                <Page>

                    <Text>من الصعب تخيل الحياة بدون الضوء الصناعي هذه الأيام ، لكن ماهي عواقب هذا الضوء الصناعي ؟ "الليل المفقود" لا تتحرى الأثر البيئي والثقافي و الإقتصادي الإجتماعي على صحة الإنسان فقط ، بل تبحث عن سبب زيادة السطوع ليلاً. هذا سيساعد على تطوير أسس ضوئية أفضل وتكنولوجيا مستدامة لتقلل من سيئات الضوء الصناعي دون المساس بحسناته</Text>

                </Page>

                <Page>

                    <Text>شبكة الباحثين هذه  تحصل على الدعم المالي من الوزارة الفيدرالية للأبحاث والتعليم (BMBF) ، برنامج  "الأبحاث من أجل التنمية المستدامة" (FONA) و مدينة برلين ، قسم الإقتصاد ، التكنولوجيا والأبحاث.</Text>

                </Page>

                <Page>

                    <Text>شبكة الباحثين تضم علماء طبيعة و اجتماع و فضاء و مهندسين من المنظمات و المعاهد التالية:</Text>

                    <Image>wls_project_info_logos_</Image>

                </Page>

            </PageList>

        </Section>

        <Section>

            <Name>GLOBE at Night</Name>

            <Title>GLOBE at Night</Title>

            <PageList>

                <Page>

                    <Text>"تلألئي تلألئي أيتها النجمة – وأخبريني أين أنت" المدن هذه الأيام شديدة السطوع والإضاءة، لدرجة أن آلاف النجوم أصبحت غير مرئية. تحديد عدد النجوم التي يمكن رؤيتها من مكان معين مؤشر على مدى التلوث الضوئي. منذ 2006، قام آلاف الناس حول الأرض بعد النجوم. موقع الأرض ليلاً (www.GLOBEatNight.org) جمع هذه البيانات و وضعها في خارطة. وهذه هي الطريقة التي سنتمكن من خلالها عمل خارطة للتلوث الضوئي</Text>

                </Page>

                <Page>

                    <Text>ساعدنا في قياس التلوث الضوئي! كل بيت (bit) واحد من المعلومات سيساعدنا في وضع خريطة للتلوث الضوئي. أخذ القياسات أكثر من مرة من مكان واحد يجعل القياسات أكثر دقة ، وأخذها من أكثر من مكان يساهم في توسيع الخريطة. سواء كنت في وسط المدينة أو في منطقة طرفية، كله سيحسب ! وبما أن البرنامج عالمي ويعمل دون الحاجة للإتصال بشبكة الإنترنت، بإمكانك قياس التلوث الضوئي أينما تكون ، حتى لو كنت في إجازة !</Text>

                </Page>

                <Page>

                    <Text>عن طريق مقارنة البيانات السنوية بإمكاننا ملاحظة التغيرات التي تحصل، وهنا تكمن أهمية أخذ القياسات من نفس المكان أكثر من مرة، خارج منزلك على سبيل المثال. باستخدام البيانات التي تجمعها أنت تساعدنا بتتبع التلوث الضوئي. هذه البيانات لاحقا ستستخدم لمعرفة أثر الإضاءة وقت الليل، وطبعاً الأثر الإقتصادي في المنطقة، توزع الحيوانات وحتى تواجد أمراض معينة.</Text>

                </Page>

            </PageList>

        </Section>

        <Section>

            <Name>التلوث الضوئي</Name>

            <Title>التلوث الضوئي</Title>

            <SectionList>

                <Section>

                    <Name>ما هو التلوث الضوئي ؟</Name>

                    <Title>ما هو التلوث الضوئي ؟</Title>

                    <PageList>

                        <Page>

                            <Text>منذ أن أخترع الضوء الكهربائي وليالينا تصبح أسطع وأسطع. 19% من استهلاك الكهرباء يذهب للأغراض الإنارة، مما يعادل 1900 مليون طن من ثاني أكسيد الكربون. أكبر مصدر للإضاءة هو أضواء الشوارع و المباني و الإعلانات الخارجية. أضواء الشوارع تستهلك لوحدها 114 تيراواط لكل ساعة سنوياً. بعض هذه هذه الأضواء لا تستخدم ، تبقى تشع هكذا بلا هدف. تقليل هذا التلوث الضوئي سيوفر المال والطاقة.</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>التلوث الضوئي لا يعني فقط استهلاك زائد من الطاقة، ولكنه يؤذي العديد من الكائنات الحية، وهو مؤشر على زيادة المشاكل الصحية. يجب اتخاذ اجراءات في المناطق السكنية و البيئية المهمة، فمنهم مثلا من لم يقم بقطع كامل للإضاءة ولكن قام بإعادة التفكير بكيفية استخدامنا للضوء ليلاً. منع اللمبات نهائيا واستخدام أضواء بأطوال موجية معينة يساعد بالتخفيف من المشكلة.</Text>

                        </Page>

                    </PageList>

                </Section>

                <Section>

                    <Name>الفضاء</Name>

                    <Title>الفضاء</Title>

                    <PageList>

                        <Page>

                            <Text>منذ قديم الأزل رافقت النجوم تطور البشرية : ارتبطت النجوم في عديد من الحضارات بولادة أو انهيار الحضارة و صيغت العديد من الروايات والأساطير حول هذا الأمر. بشكل أكثر دقة شكلت النجوم ولا تزال وعينا في مسائل التنقل و قياس الوقت. تستمتع المجتمعات المتطورة بجمال النجوم ، وهذا ما يذكرنا بأننا جزء صغير جداً من هذا الكون الفسيح. لكن للأسف أنه أكثر من 70% من سكان العالم السماء لديهم ساطعة لدرجة لا تمكنهم من رؤية مجرة درب التبانة</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>يعد السطوع مشكلة للفلكيين ، فقد أجبر مرصد برلين على الإنتقال الى بوستدام في 1913 لأن سماء العاصمة كانت شديدة السطوع. هذه الأيام على الفلكيين الإنتقال الى مناطق أكثر بعداً كتينيريف و تشيلي للبحث عن بقايا السماء المظلمة. العديد من الفلكين الصغار والهواة لا يستطيعون القيام بهذا الأمر. كما أن العديد من كبار السن يفتقدون لنجوم كانوا يرونها في صغرهم، بينما معظم صغار اليوم لا يستطيعون الإستمتاع بالمنظر الرائع للسماء الحقيقية.</Text>

                        </Page>

                    </PageList>

                </Section>

                <Section>

                    <Name>علم البيويوجيا الزمني (Chronobiology) و الصحة</Name>

                    <Title>علم البيويوجيا الزمني (Chronobiology) و الصحة</Title>

                    <PageList>

                        <Page>

                            <Text>العديد من الوظائف الأساسية لجسمنا تعتمد على تقلب الليل والنهار، بما فيها تسلسل النوم والإستيقاظ و العديد من الهرمونات و انتظام درجة حرارة الجسم و خفقان القلب. هذه الأمور يتم تنظيمها عن طريق ساعة داخلية، توجد في منطقة المهاد (hypothalamus) التي هي جزء من الدماغ المتوسط لدى الثديات كالأنسان، فهي –الساعة- تنظم عمل خلايا جسمنا بناءا على تعاقب الليل والنهار.</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>الضوء يخبر ساعتنا إذا كان الوقت الآن نهار أم ليل، في الظلام يفرز هرمون الميلاتونين، هذا الهرمون يعطي الشعور بالتعب ويخفض من حرارة جسمنا و التنفس، ولكن الضوء الصناعي يثبط انتاج الميلاتوني، وأيضا فالضوء الأبيض البارد الناتج من الLEDs والحواسيب يبقينا مستيقظين، فساعتنا الداخلية تتلقى اشارات خاطئة مما يؤدي إلى عدم انتظام في النظام الدخلي للجسم، وقد لا نصبح قادرين على النوم طويلاً أو بشكل مريح.</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>انخفاض مستويات الميلاتونين لا يؤدي للأرق فقط ، بل انه يضعف الجهاز المناعي حيث أنه ينشط عمل الجهاز المناعي وينشط أنشطة مقاومة الخلايا السرطانية. كما يوجد عدد من الروابط بين السكري و السمنة و انخفاض مستويات الميلاتونين. لذلك فالنوم في الظلام ليس رفاهية بل هو متطلب لحياة صحية.</Text>

                        </Page>

                    </PageList>

                </Section>

                <Section>

                    <Name>علم البيئة</Name>

                    <Title>علم البيئة</Title>

                    <PageList>

                        <Page>

                            <Text>العديد من الحيوانات تستخدم ضوء النجوم والقمر للإستدلال على الإتجاهات، لكن الضوء الصناعي يغطي على هذا الضوء الطبيعي، الأمر اللذي يؤدي للعديد من المشاكل؛ الملاين من الطيور تموت سنوياً بسبب اصطدامها بأجسام مضيئة (رافعات، ناطحات سحاب ... الخ) ، السلاحف الفاقسة تواً تتجه إلى المدن الساطعة حيث تموت من الجفاف هناك بدل أن تتجه إلى المحيط، العديد الهائل من الحشرات التي تموت بسبب المصابيح يعني أن دورها قد انتزع من السلسلة الغذائية مما يؤدي لمشاكل عديدة.</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>العديد من الحيوانات تقسم إلى ذات نشاط نهاري وذات نشاط ليلي، بينما يزيد الضوء الصناعي من فترة نشاط الحيوان النهاري، تتجنب العديد من الحيوانات ذات النشاط الليلي الضوء. 30% من جميع الفقاريات و 60% من جميع اللافقاريات هي ذات نشاط ليلي، مع التلوث الضوئي هم يفقدون نشاطاتهم الليلية، الأمر الذي يحمل في طياته مشاكل لم نرها بعد تتعلق بالتنوع الحيوي.</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>التغير في طول النهار هو أمر متعلق بالفصول، كلما كان اليوم أقصر تتساقط أوراق الأشجار و تبدأ الحيوانات باكتناز الدهن أو بالتحضير للهجرة. إذا طال اليوم بفعل الضوء الصناعي ستكون تجهيزات الكائنات الحية ضعيفة للشتاء ، وهو ما يؤدي إلى عواقب مميتة.</Text>

                        </Page>

                    </PageList>

                </Section>

                <Section>

                    <Name>التاريخ الثقافي</Name>

                    <Title>التاريخ الثقافي</Title>

                    <PageList>

                        <Page>

                            <Text>الضوء يعني التقدم والرخاء، فمنذ اختراع الضوء الكهربائي عام 1880 ، مدن كبرلين بدأت بالتباهي بهذا التمدن الجديد، ومع توسع المدن ، أصبح الظلام وسماً للفقر وعدم التمدن والخطر. حتى سياسياً الضوء كان يستخدم لأغراض عرض القوة ، مثل ما حدث أثناء رالي نورمبرغ في عهد الرايخ الثالث.</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>لكن كان هنالك أصوات تنتقد ازدياد الإضاءة ليلاً، خصوصاً عندما بدأت تظهر أضواء النيون في 1910 و 1920أصبحت تعتبر مظهراً مؤذياً للعين و حفزت الخوف من المشاكل الأخلاقية وأيضا أثرها على حركة السير. مما أدى إلى أول تشريع بخصوص الضوء.</Text>

                        </Page>

                    </PageList>

                </Section>

                <Section>

                    <Name>المجتمع</Name>

                    <Title>المجتمع</Title>

                    <PageList>

                        <Page>

                            <Text>بسبب الضوء الصناعي نحن الآن نعيش بمجتمع مستيقظ طوال ال24 ساعة، نحن نربط الضوء بزيادة الإنتاج و تحسن جودة العمل، التنقل والسياحة لم تعد مرتبطة بعد الآن بفصل أو وقت، لكن هذا يوقظ مخاوف عديدة عن تأثر دورة حياتنا الطبيعية المعتمدة على تقلب الليل والنهاروأوقات الراحة، وهنالك دلائل على الأثر السلبي لهذا على صحتنا</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>أضواء الشوارع مرتبطة عادة بالأمان، وفكرة اطفاء الأضواء تحفز مخاوفنا من الظلام، وبينما لايزال النقاش محتدما إذا ما كانت زيادة الإضاءة تؤدي لإنخفاض مستوى الجرائم، تناولت دراسات قليلة هذه العلاقة، وكان هنالك فروق كبيرة بين المدن ، ولم تكن للإضاءة أي دور في تفاوت نسبة الجرائم، ففي بعض الأحيان الإضاءة الشديدة قد تؤدي ‘لى رؤية أسوأ.</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>للضوء الصناعي كلفة، كلفة مادية من حيث التركيب والتشغيل و الصيانة ، وكلفة بيئية و صحية. لذلك يجب أن لا تستخدم الأضواء بدون تميز، على الموقع و وقت التشغيل و شدة الإضاءة و طيف الضوء أن يتفاوتوا من منطقة لمنطقة حسب الحاجة ، هكذا نستخدم الضوء ونقلل قدر الإمكان من سلبياته.</Text>

                        </Page>

                    </PageList>

                </Section>

                <Section>

                    <Name>تكنولوجيا الإضاءة</Name>

                    <Title>تكنولوجيا الإضاءة</Title>

                    <PageList>

                        <Page>

                            <Text>هذه الأيام نحن نمتلك العديد من مصادر الإضاءة مع العديد من الألوان، لأضواء الشوارع نحن نمتلك الأبيض البارد من أضواء الزئبق المتبخر، الأصفر من أضواء الصوديوم، وأيضاً أضواء الLEDالبيضاء. لون الضوء يحفز شعورنا وحالتنا وساعتنا الداخلية، الحيوانات والنباتات تتفاعل مع لون الضوء أيضا، لذلك على اللون أن يتم تعينه بناءا على البيئة الموجود.</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>باستخدام الأضواء المناسبة يمكننا إضاءة المناطق بطريقة تبقي مناطق أخرى في الظلام، على الطريق أن يكون مضاءاً و واضحاً لكن لادعي أن يضيء غرف نومنا أو يضيء مناطق طبيعية حوله. كما على المبنى أن لا يضيء السماء وما حوله. الإضاءة الذكية فن وتوفر بالمال والطاقة وأكثر افادة للناس والطبيعة.</Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Text>عديد من المناطق السكنية تبقى مضاءة طوال الليل، في الواقع العديد من المجتمعات تخفض من الإضاءة أو تغلق الأنوار بعد منتصف الليل، باستخدام مستشعرات الحركة. أضواء ال LED توفر الإضاءة عند الحاجة و تحافظ على جمال الليل</Text>

                        </Page>

                    </PageList>

                </Section>

            </SectionList>

        </Section>

        <Section>

            <Name>نصائح لمن يحدقون بالنجوم</Name>

            <Title>نصائح لمن يحدقون بالنجوم</Title>

            <PageList>

                <Page>

                    <Text>هذا التطبيق سيدخلك في دراسة عالمية عن الضوء، لكن رجاءاً انتبه، سلامتك أولاً، الرجاء أخذ القياسات في مكان آمن و لا تتنقل أثناء بحثك عن نجم حتى لا ترتطم بشيء أو تقع على شيء وابتعد عن الشارع والحواف. واختر أنت مكاناً ملائماً يستطيع أولادك رصد النجوم منه، وهاك بعض النصائح لتحسين رصدك وقياساتك.</Text>

                </Page>

                <Page>

                    <Text>تحتاج عين الإنسان لحوالي 30 دقيقة حتى تعتاد على الظلام، أعط نفسك الوقت الكافي حتى تعتاد على الظلام في موقعك ، لا تكن تحت الضوء مباشرة، اجعل الأضواء خلقك ، هذا سيجعلك تقيس لمعان السماء لا لمعان المكان حولك. وحاول قدر الإمكان استخدام النمط الليلي، حتى تكون عينك متوافقة مع ظلام الليل ولا تصاب بالعمى.</Text>

                </Page>

                <Page>

                    <Text>مع كل نجم ترصده أنت تزيد دقة قرائتك ، لذلك فهو من الجيد أن تقيس من نفس المكان أكثر من مرة وأكثر من يوم. أيضاً كل مكان تقيس منه يضاف على الخريطة ، فلا يهم ان كنت تقيس من  مدينة كبيرة أو من الريف ، أو ان كنت في البيت أو في اجازة، كل قياس يساعد الباحثين والمهتمين على فهم أكثر للتغير في اللمعان ليلاً.</Text>

                </Page>

            </PageList>



        </Section>

        <Section>

            <Name>عن</Name>

            <Title>عن</Title>

            <SectionList>

                <Section>

                    <Name>ختم</Name>

                    <Title>ختم</Title>

                    <PageList>

                        <Page>

                            <Text><![CDATA[

<p><b>جميع الحقوق محفوظة:</b>
Forschungsverbund Berlin e.V.
Rudower Chaussee 17
12489 Berlin
هاتف .: 030 63 92 - 33 30
البريد الإلكتروني: info@fv-berlin.de</p>

<p><b>المطور:</b>
interactive scape GmbH
Köpenicker Str. 48/49
10179 Berlin
+49 (0)30 69 80 94-15 : هاتف
البريد الإلكتروني: info@interactive-scape.com</p>

<p>David Wasser, Yalçı Ata
Cosalux GmbH
Christian-Pleß-Straße 11
63069 Offenbach am Main
هاتف : 069 860072260</p>

<p>verlustdernacht@igb-berlin.de
globeatnight@noao.edu</p>


<p>تمت ترجمته للعربية من قبل عمرو ضرار العمري</p>

<p>- مبني بناءاً على شيفرة SKY MAP مفتوحة المصدر
<i>http://code.google.com/p/stardroid</i>
- باستخدام 'android-wheel'
<i>http://code.google.com/p/android-wheel</i>
- Uses Apache Commons Math (Apache License, Version 2.0, <i>http://www.apache.org/licenses/</i>:
Copyright 2001-2014 The Apache Software Foundation
This product includes software developed at
The Apache Software Foundation (<i>http://www.apache.org/</i>).</p>

<p>Version: %version%</p>
]]></Text>

                        </Page>

                        <Page>

                            <Image>wls_project_info_about_logo_en_</Image>

                        </Page>

                    </PageList>

                </Section>

                <Section>

                    <Name>الرعاة</Name>

                    <Title>الرعاة</Title>

                    <PageList>

                        <Page>

                            <Text>باستخدام هذا التطبيق ستساعد العلماء لفهم أكثر عن البصمة الضوئية لمنطقتك.  سواء كنت في منتصف مدينة كبيرة أو بعيداً عن أضواء المدينة ، العلماء حول العالم ينتظرون البيانات القيمة التي ستساهم بها. \n\n هذا التطبيق حصل على الدعم المالي من الوزارة الفيدرالية للأبحاث والتعليم (BMBF) \"الأبحاث من أجل التنمية المستدامة\" (FONA) صاحب رمز المساعدة  033L038A .  \n  تم النصح بالمشروع من قبل  Jülich لأدارة المشاريع / لحمايبة المناخ واستدامة البيئة</Text>

                            <Image>wls_sponsorship_logo_en_</Image>

                        </Page>

                    </PageList>

                </Section>

            </SectionList>

        </Section>

    </SectionList>

</Information>