<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN -->
<!-- NOTE: This is pure XML (not interpreted as a resource file) so you can't use the "\uxxxx" notation for Unicode
            characters. The file is UTF-8 encoded, so you can just use the appropriate characters. Backslash "\" is not
            used as an escape character. Only the following characters need to be escaped within the text: &amp; &gt; &lt;
-->
<Information xmlns="http://www.interactive-scape.com/wls_project_information">
    <Title>PROJECT INFORMATION</Title>
    <SectionList>
        <Section>
            <Name>Verlust der Nacht</Name>
            <Title>Research Network "Verlust der Nacht"</Title>
            <PageList>
                <Page>
                    <Text>אנו מבינים ומקבלים שלתאורה יש גם צדדים חיוביים כמו בטחון, שגשוג, וקידמה. אך יחד עם אספקטים חיוביים אלו לתאורה המודרנית יש גם צדדים שליליים. אנו יודעים שתאורה, בעיקר באמצעות המחזוריות הטבעית של אור וחושך, משפיעה על ההתנהגות והפיזיולוגיה של כמעט כל יצור חי. אך התגובה של מינים וחברות שונות בים וביבשה, ובעיקר בני האדם,  לתאורה מלאכותית עדיין לא ידועה במלואה</Text>
                </Page>


                <Page>
                    <Text>קשה לדמיין את החיים ללא תאורה מלאכותית, אך מהן ההשלכות? בפרויקט "אבדן הלילה"חוקרים לא רק את ההשפעה האקולוגית, תרבותית, סוציואקונומית ועל בריאות האדם, אך גם את הסיבות שגורמות להגברת התאורה המלאכותית בלילה. מידע זה מסייע לשפר את תקני התאורה ולפתח טכנולוגיות מקיימות על-מנת להפחית את ההשפעות השליליות של תאורה מלאכותית, אך מבלי להקריב חלק גדול מיתרונותיה.</Text>
                </Page>
                <Page>
                    <Text>רשת המחקר ממומנת על ידי משרד המחקר והחינוך הגרמני הפדרלי (BMBF) במסגרת התכנית "Research for Sustainable Development" (FONA) וכן על ידי city of Berlin, Senat Department for Economics, Technology and Research.</Text>
                </Page>
                <Page>
                    <Text>רשת החוקרים כוללת מדענים בתחום מדעי החברה ומדעי הטבע וכן אסטרונומים ומהנדסים מהמוסדות הבאים:</Text>
                    <Image>wls_project_info_logos_</Image>
                </Page>
            </PageList>
        </Section>
        <Section>
            <Name>GLOBE at Night</Name>
            <Title>GLOBE at Night</Title>
            <PageList>
                <Page>
                    <Text>היכן אתה כוכב קטן? ספר לנו מה מיקומך. הערים כל כך מוארות ולכן אלפי כוכבים מוסתרים מעינינו. התצפית שמדווחת כמה כוכבים ניתן לראות באיזור מסויים מספקת מידע ואינדיקציה על זיהום האור. מאז 2006 אלפי אנשים ברחבי העולם ספרו כוכבים. הפרויקט Globe at Night (www.GLOBEatNight.org) מרכז מידע זה ומציב אותו על גבי מפה. כך נוכל לסייע למפות את זיהום האור</Text>
                </Page>
                <Page>
                    <Text>סייעו למדוד את זיהום האור. כל פיסת מידע חדש תסייע. ריכוז מדידות ותצפיות רבות מאיזור מסויים מסייעת לנתח במדוייק את הנתונים, וכל איזור חדש בו נערכת תצפיות מרחיב את יריעת הנתונים, ואין זה חשוב אם מדובר בעיר מרכזית או איזור כפרי, הכל חשוב. כיוון שהאפליקציה עובדת גם במצב לא מקוון, אתם יכולים לערוך תצפיות היכן שאתם אפילו בחופשה.!</Text>
                </Page>
                <Page>
                    <Text>השוואת נתונים לאורך שנים מאפשרת זיהוי מגמות ושינויים. לכן זה מאד חשוב למדוד לאורך זמן באיזורים מסויימים. לדוגמה מחוץ לביתכם. המידע שאתם מספקים לנו מאפשר להמשיך לנטר ולעקוב אחרי זיהום האור ומידע זה ישמש למחקרים בעתיד על ההשפעה של תאורת לילה על לדוגמה, הפעילות הכלכלית באיזור מסויים, תפוצה של חיות-הבר ואף השכיחות של מחלות מסויימות.</Text>
                </Page>
            </PageList>
        </Section>
        <Section>
            <Name>Light pollution</Name>
            <Title>Light pollution</Title>
            <SectionList>
                <Section>
                    <Name>What is light pollution?</Name>
                    <Title>What is light pollution?</Title>
                    <PageList>
                        <Page>
                            <Text>מאז שהתחלנו להשתמש בתאורה חשמלית הלילות הפכו להיות בהירים יותר. תאורת לילה היא כ 19% מסך צריכת החשמל ושוות ערך ל 1900 מליון טון של פחמן דו חמצני. המקור העיקרי לתאורת לילה היא תאורת הכבישים, מבנים ושלטי פרסומת. תאורת כבישים לבדה צורכת 114 טרה וואט/שעה ברחבי העולם. חלק מהתאורה הוא למעשה ללא שימוש ומאיר ללא צורך לכל הכיוונים כולל לשמים. הפחתה של תאורה זו תסייע להפחית את זיהום האור וגם לחסוך אנרגיה וכסף.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>זיהום אור לא רק צורך אנרגיה הוא גם מזיק ליצורים חיים. מידע רב מצטבר לאחרונה על העובדה שלזיהום האור יש השלכות בריאותיות. ולכן יש צורך בפעילות מונעת בעיקר באיזורי מגורים ואיזורים בעלי חשיבות אקולוגית. אמצעים אלו אינם כיבוי אורות כולל, אלא תכנון ועיצוב מחדש של התאורה, לדוגמה שילוב של תאורה ממוקדת או תאורה שנדלקת לפי הצורך וכן זו המתוכנת לפי ספקטרום האור שהיא מייצרת. לאמצעים אלו יכולה להיות השפעה מכרעת למיזעור ההשלכות.</Text>
                        </Page>
                    </PageList>
                </Section>
                <Section>
                    <Name>Astronomy</Name>
                    <Title>Astronomy</Title>
                    <PageList>
                        <Page>
                            <Text>מאז התקופה הפרה היסטורית הכוכבים היו חלק בלתי נפרד מההתפתחות האנושית. בתרבויות רבות הכוכבים נחשבו כאלים ולידתם הייתה חלק מהתרבות והמיתולוגיה. מעבר לזאת הכוכבים שימשו בצורה משמעותית כחלק מאמצעי הניווט ומדידת הזמן. חברות מודרניות נהנות מהיופי של הכוכבים ובאמצעות הצפייה בהם אנו יכולים להיזכר שאנו חלק מהיקום. אך עבור 70% מאוכלוסית העולם השמים בוהקים מדי מכדי שנוכל לראות את שביל החלב.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>זוהר הרקיע הינו בעיה משמעותית, כבר בשנת 1913 מצפה הכוכבים של ברלין היה חייב לשנות את מיקומו לפוסטדם, כיוון שהרקיע מעל הבירה היה מואר מדי. כיום אסטרונומים חייבים לנסוע לאיזורים מרוחקים כמו טרנריף או צ'לה כדי לאתר מקומות חשוכים דיים שבהם ניתן לקיים תצפיות. אסטרונומים חובבים רבים לא יכולים להרשות לעצמם מותרות אלו. כמו כן מגבלה זו מקשה על אנשים מבוגרים מלהנות מיפי השמים שהם הכירו בילדותם, בעוד שרוב הילדים של ימינו מעולם לא ראו מראה של שמים חשוכים עם כוכבים רבים.</Text>
                        </Page>
                    </PageList>
                </Section>
                <Section>
                    <Name>Chronobiology/Health</Name>
                    <Title>Chronobiology/Health</Title>
                    <PageList>
                        <Page>
                            <Text>תהליכים בסיסיים מסויימים בגופנוו פועלים על פי המחזוריות הטבעית של אור וחושך, ביניהם ניתן למנות את מחזוריות השינה והיקיצה, יצור הורמונים מסויימים, טמפרטורת הגוף וקצב הלב. מחזוריות זו מתואמת על פי שעון ביולוגי פנימי שנמצא אצל יונקים בבלוטת האצטרובל במוח שתפקידה לסנכרן את כל תאי הגוף למחזוריות היומית.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>האור מורה לשעון הביולוגי הפנימי שלנו אם כעת יום או לילה. בחשיכה מיוצר ההורמון מלטונין. הורמון זהר גורם לגוף להיות עייף ולנו לרצות לישון. קצב הלב והנשימה מואטים והטמפרטורה של הגוף שלנו יורדת. אך אור מלאכותי מדכא את הליך היצור שלהורמון המלטונין. במיוחד נכון הדבר לאור הלבן הקר של נורות הלד ומסכי מחשב אשר משאירים אותנו ערים. אור זה  מבלבל את השעון הביולוגי ומפריעים לנו לישון שינה רגועה.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>אם ייצור המלטונין אינו מספיק זה יכול להוביל לבעיות בשינה, זה עלול גם להוביל להחלשת מערכת החיסו, היות ומלטונין מפעיל את המערכת החיסונית כנגד פתוגנים, ופועל כנוגד-חמצון במאבק בתאים סרטנייםבנוסף ייתכן קשר בין דיכוי ייצור מלטונין למחלות כמו סכרת והשמנת יתר. לאור כך, שינה בחשכה אינה עניין של נוחות אלא צורך בסיסי בניהול חיים בריאים.</Text>
                        </Page>
                    </PageList>
                </Section>
                <Section>
                    <Name>Ecology</Name>
                    <Title>Ecology</Title>
                    <PageList>
                        <Page>
                            <Text>בעלי-חיים רבים משתמשים באור הירח והכוכבים להתמצאות, אך האור המלאכותי מאפיל על האור הטבעי - ולכך יש השלכות משמעותיות. מיליוני ציפורים מתות כתוצאה מהתנגשות עם מבנים מוארים. צבי ים שרק בקעו מהביצים לא זוחלים לעבר הים שגליו מנצנצים אלא לכיוון האור המלאכותי ביבשה עצמה, שם הם מתייבשים ומתים. מספר אין סופי של חרקים מתים כתוצאה מהמשכותם למנורות והמשמעות היא שהתרומה שלהם לסביבה הטבעית כמאביקים או כמקור מזון למינים אחרים נפגעת.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>בעלי חיים התפתחו לא רק בהתאם לאיזור פעילותם אלא גם בהתאם לשעות היממה בהם הם פעילים. בעוד שתאורת לילה מלאכותית עשוייה להגדיל את זמן הפעילות של בעלי-חיים פעילי-יום, מינים רבים של בעלי-חיים פעילי-לילה נמנעים מחשיפה לאור. 30% מכלל מינים החולייתנים ו-60% מכלל חסרי החוליות הם פעילי-לילה. תאורת לילה מלאכותית גורמת לאבדן בית-גידולם הלילי. ההשלכות של כך לאורך זמן על המשך קיומו של מגוון ביולוגי עוד לא ברור.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>השינוי באורך היום הוא מקביל לשינוי העונות. כאשר היום מתקצר צמחים מתחילים להשיר עלים וחיות מתחילות לאגור שומן או להתכונן לנדידה עונתית. אם היום מתארך על ידי תאורה מלאכותית בעלי-חיים אינם מסוגלים לעבור התאמות לחורף הקרב ומגרעת זו יכולה להיות קטלנית עבורן. </Text>
                        </Page>
                    </PageList>
                </Section>
                <Section>
                    <Name>Cultural History</Name>
                    <Title>Cultural History</Title>
                    <PageList>
                        <Page>
                            <Text>אור מלאכותי מאפיין קידמה ושיגשוג. בעקבות ההתפתחות של תאורת החשמל החל משנת 1880 ערים כמו ברלין התהדרו במודרניות שלהם. ככל שהערים התפתחו החושך הפך להיות מאפיין של חוסר פיתוח, עוני וסכנה. היכולת להאיר את הערים שימשה בדרך כלל גם להפגנת כח ועוצמה.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>אך יש גם קולות המבקרים את ההארה העודפת. בעיקר מאז שהחלו להופיע שלטי הניאון בעשרים השנים הראשונות של המאה העשרים. בגלל הבוהק החזק שלהם, הם נצפו כאבן נגף בנוף וכסכנה לתנועת מכוניות.</Text>
                        </Page>
                    </PageList>
                </Section>
                <Section>
                    <Name>Society</Name>
                    <Title>Society</Title>
                    <PageList>
                        <Page>
                            <Text>עקב התאורה המלאכותית אנו חיים למעשה בסביבה המוארת 24 שעות ביממה. אנו משייכים תאורה לפרודוקטיביות ורמת חיים משופרת, כיוון שכעת העבודה וגם חיי הפנאי לא מוגבלים על ידי עונת השנה והזמן ביממה. אך עובדה זו גורמת לנו להתנתק ממחזור החיים הטבעי המוכתב על ידי אור וחושך וזמן קבוע למנוחה. יש אינדקציות רבות שלכך יש השפעה שלילית על בריאותנו.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>תאורת רוחב משוייכת על ידינו לבטחון. אנו חוששים מהחושך ומהסיכוי שהתאורה תכבה בלילה. הדעות חלוקות האם באמת הפחתת התאורה מובילה לגידול בפשע. מחקרים מעטים מראים התאמה בין רמת התאורה לרמת הפשע, ורוב תופעות הפשע וההבדל בין הערים השונות בהיבט זה אינו בגלל רמת התאורה. במקרים רבים הגברת התאורה מביאה לתוצאה גרועה יותר אם האורות בוהקים ומסנוורים.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>אור מלאכותי עולה כסף רב. ההוצאות הישירות הן התקנה, תפעול ותחזוקה. אך ישנן גם הוצאות לא ישירות שהן בעיקר הפגיעה ארוכת-הטווח בסביבה ובבריאות. ולכן אסור להשתמש באור מלאכותי ללא תכנון נאות , הכולל בחינת המיקום, זמן ההפעלה, עוצמת האור ואורכי הגל הנפלטים מהנורה. תכנון כזה מאפשר להשתמש באור בצורה יעילה ומקיימת.</Text>
                        </Page>
                    </PageList>
                </Section>
                <Section>
                    <Name>Lighting Technology</Name>
                    <Title>Lighting Technology</Title>
                    <PageList>
                        <Page>
                            <Text>כיום קיימים לרשותנו מספר מקורות אור, כולם שונים ב'צבע' האור. לתאורת רוחב אנו משתמשים בתאורת כספית בצבע לבן קר וכן בנורות נתרן צהובות, ולאחרונה גם תאורת לד לבנה. ה'צבע' של האור משפיע על התפיסה שלנו ומצב הרוח וגם על השעון הביולוגי שלנו. בעלי-חיים וצמחים מגיבים בצורה שונה לצבע האור. ולכן טכנולוגית התאורה חייבת גם כן להיות מותאמת לסביבה.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>בעזרת תכנון תאורה נכון אנו יכולים להאיר רק את השטח שמחייב תאורה ולא את סביבתו. בצורה דומה בנינים מוארים לא חייבים לכיוון השמיים כל הזמן ולשטחים המקיפים אותם. תאורה חכמה היא אסטטית, חסכונית ויותר יעילה לאדם ולטבע.</Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Text>באיזורי מגורים רבים תאורת חוץ לא נחוצה כל הלילה. בעצם ישנם מקומות רבים בהם התאורה מעומעת באופן יזום לאחר חצות, באמצעות חיישני תנועה. תאורת לד יכולה לאפשר תכנון נאות ותאורה על פי דרישה ובכך לשמר את הלילה.</Text>
                        </Page>
                    </PageList>
                </Section>
            </SectionList>
        </Section>
        <Section>
            <Name>Tips for stargazers</Name>
            <Title>Tips for stargazers</Title>
            <PageList>
                <Page>
                    <Text>אפליקציה זו הופכת אתכם לחלק ממחקר עולמי בנושא תאורה. זה מלהיב אך ראשית יש לדאוג לבטיחותכם. בעת התצפית אנא בחרו מקום בטוח. אל תנועו ממקום למקום תוך כדי צפיה בכוכבים כדי שלא תפלו או תתקלו במכשולים. התרחקו מרחובות ומקרבה למקומות עמוקים. הפעילו שיקול דעת אם ילדיכם יכולים להשתמש באפליקציה בעצמם, אך זכרו שזה יותר מהנה להפוך את הצפיה לחוויה משפחתית. הנה כמה עצות כיצד לשפר את התצפיות.</Text>
                </Page>
                <Page>
                    <Text>עין האדם זקוקה לכ 30 דקות להתרגל לרמת התאורה הטבעית בחושך. תנו לעצמכם מספיק זמן להתרגל לעוצמת האור במיקום בו אתם עורכים את התצפיות. אל תמקמו את עצמם מתחת למקור אור מלאכותי והשתדלו שמקורות אלו יהיו מאחוריכם בעת התצפית. כך תוכלו לתצפת ולמדוד את בהירות השמיים ולא את בהירות מקור האור. במידת האפשר השתמשו באפליקציה במצב לילה, כך שעיניכם יתרגלו לרמת התאורה ואתם לא תסונוורו.</Text>
                </Page>
                <Page>
                    <Text>עם כל כוכב שאתם מתצפתים תגבירו את רמת הדיוק של המדידות. ולכן זה חשוב למדוד באותו מיקום בשעות שונות של הלילה ובימים שונים. כל מיקום חדש מוסיף נקודה חדשה על המפה העולמית של נתוני המדידה. לא משנה אם אתם מודדים בכרך או באיזור כפרי. אם אתם בבית או בחופשה. כל מדידה מסייעת לחוקרים ולאחרים בעולם כולו כדי להבין את המשמעות של תאורה מלאכותית.</Text>
                </Page>
            </PageList>

        </Section>
        <Section>
            <Name>About</Name>
            <Title>About</Title>
            <SectionList>
                <Section>
                    <Name>Imprint</Name>
                    <Title>Imprint</Title>
                    <PageList>
                        <Page>
                            <Text><![CDATA[
<p><b>Copyright:</b>
Forschungsverbund Berlin e.V.
Rudower Chaussee 17
12489 Berlin
Tel.: 030 63 92 - 33 30
E-Mail: info@fv-berlin.de</p>

<p><b>Developers:</b>
interactive scape GmbH
Köpenicker Str. 48/49
10179 Berlin
Tel.: +49 (0)30 69 80 94-15
E-mail: info@interactive-scape.com</p>

<p>David Wasser, Yalçı Ata
Cosalux GmbH
Christian-Pleß-Straße 11
63069 Offenbach am Main
Tel.: 069 860072260</p>

<p>verlustdernacht@igb-berlin.de
globeatnight@noao.edu</p>

\n.www.yozma.net התרגום לעברית נעשה על ידי רוני סגולי 
ד"ר נעם לידר ראש המחלקה האקולוגית ברשות הטבע והגנים שמש כיועץ מדעי בתרגום טקסט זה


<p>- Based on code from the Sky Map open source project
<i>http://code.google.com/p/stardroid</i>
- Uses 'android-wheel'
<i>http://code.google.com/p/android-wheel</i>
- Uses Apache Commons Math (Apache License, Version 2.0, <i>http://www.apache.org/licenses/</i>:
Copyright 2001-2014 The Apache Software Foundation
This product includes software developed at
The Apache Software Foundation (<i>http://www.apache.org/</i>).
</p>

<p>Version: %version%</p>
]]></Text>
                        </Page>
                        <Page>
                            <Image>wls_project_info_about_logo_en_</Image>
                        </Page>
                    </PageList>
                </Section>
                <Section>
                    <Name>Sponsorship</Name>
                    <Title>Sponsorship</Title>
                    <PageList>
                        <Page>
                            <Text>This app has been developed with the financial support of the Federal Ministry for Research and Education (BMBF) framework programme "Research for Sustainable Development" (FONA) with the support code 033L038A. The project has been advised by Project Management Jülich /Environment and Sustainability, Climate Protection</Text>
                            <Image>wls_sponsorship_logo_en_</Image>
                        </Page>
                    </PageList>
                </Section>
            </SectionList>
        </Section>
    </SectionList>
</Information>