<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><!-- zh-rCN --><!-- NOTE: This is pure XML (not interpreted as a resource file) so you can't use the "\uxxxx" notation for Unicode            characters. The file is UTF-8 encoded, so you can just use the appropriate characters. Backslash "\" is not            used as an escape character. Only the following characters need to be escaped within the text: &amp; &gt; &lt;--><Information xmlns="http://www.interactive-scape.com/wls_project_information">    <Title>项目信息</Title>    <SectionList>        <Section>            <Name>光污染观测研究</Name>            <Title>光污染观测研究网络</Title>            <PageList>                <Page>                    <Text>我们一般认为光与安全、繁荣和现代等同。虽然现代照明给人类带来许多益处，其也有不利的一面，即光污染。光通过调解自然亮度和黑暗影响几乎所有生物的行为和生理状况。但人造光对陆地和水体内的生物群体，尤其是人类的影响确知之甚少。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>现代的生活如果没有照明，将无法想象。但是照明带来什么后果呢？“光污染观测”项目不仅研究照明对生态、文化、社会经济以及人类的影响，并研究夜晚增加照明的原因。这将有助于开发更好的照明概念和可持续发展的技术，以尽量减少人工光源带来的负面影响，但不会减少其带来的益处。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>本研究受以下项目和单位资助：德国联邦科技和教育部“可持续发展（FONA）”项目，柏林市和参议院经济及科技部。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>本研究包括来自以下单位的科学家、天文学家和工程师：</Text>                    <Image>项目信息logo </Image>                </Page>            </PageList>        </Section>        <Section>            <Name>全球夜空</Name>            <Title>全球夜空</Title>            <PageList>                <Page>                    <Text>一闪一闪的星星 - 告诉我你在哪里！城市是如此明亮，成千上万的星星不再可见。确定同一个地方能看到的星星数量是光污染的一个指标。 2006年以来，世界各地数以千计的人已经在观测星星。全球夜空项目（www.GLOBEatNight.org）就是用来收集这些数据，并把他们显示全球亮度图上。这就是我们如何来做光污染分布图的。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>帮助测量光污染！每一个新的数据都有助于光污染分布图。一个地点的更多观测会使得数据更精确，新的观测位置更有助于扩展光亮度图。无论是在城市中心或在偏远地区，这一切都重要！由于应用程序适用于世界各地和离线使用，无论你身在何处，即使是在度假，你也可以勾绘出光污染图。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>通过比较不同年份的数据，我们可以观测变化。这就是为什么在同一位置频繁观测是多么有用。例如，在你家门外。使用你帮助收集的数据，我们可以持续监测光污染。这些观测数据也可以用于将来的研究，以了解夜间照明的影响，例如，一个地区经济发展状况，动物的分布，甚至是某些疾病的发生。</Text>                </Page>            </PageList>        </Section>        <Section>            <Name>光污染</Name>            <Title>光污染</Title>            <SectionList>                <Section>                    <Name>什么是光污染？</Name>                    <Title>什么是光污染？</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>自从开始使用照明后，我们的夜晚越来越亮。照明占19％的用电量，相当于19亿吨的二氧化碳。光的主要来源是街道的灯光、建筑物及户外广告。路灯照明就消耗全球每年114亿千瓦时，其中一些照明其实是浪费，只是是夜空更加明亮。这种光污染的减少将节省能源和资金。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>光污染不仅消耗能源，也危害许多生物，甚至是造成的健康问题也在增加。因此应采取的对策，尤其是在住宅和重要生态区域。这些并不是关闭所有的灯，而是涉及重新思考和设计如何利用光。 “完全切断型”灯泡、按需照明控制、并利用正确的光频谱，都可能有助于减少带来的问题。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>天文影响</Name>                    <Title>天文影响</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>自史前时代星星都伴随着人类的发展：在许多文化中，他们已经被比作神，他们的出现是神话和传说。更实际的是，星星已经形成了我们的导航和时间的测量基础。现代社会享受美丽的星星，并通过他们，提醒我们，地球只是宇宙一小部分。但是，对于世界70％以上的人来说，现在的夜空太亮而已经看不到银河系。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>对天文学家来说，光污染是一个重大问题。早在1913年，由于夜空太亮，柏林天文台被迫搬迁到波茨坦。如今，天文学家们必须前往更偏远的地区，如特内里费岛和智利来观测黑暗的天空。许多业余天文学家无法承受这种奢侈。许多老年人怀念他们童年满天的繁星，而今天的大多数孩子从来没有能够享受一个真正的繁星点点。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>生物钟/健康影响</Name>                    <Title>生物钟/健康影响</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>我们身体的各种基本过程，根据白天和黑夜有节奏的变化。这些包括睡眠 - 觉醒节律，一些激素的生产，体温和心脏率的每日的变化。这些过程由内部时钟控制，对哺乳动物如人类而言，是下丘脑和中脑的一部分。生物钟同时调解我们身体的所有细胞的日夜规律。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>我们生物钟根据光来判读白天还是黑夜。在黑暗中，褪黑激素产生，它使人们发困，使我们身体得以休息 - 心跳和呼吸减慢，我们的体温下降。但照明抑制褪黑激素的生产。特别是，LED和电脑显示器会使我们保持清醒 - 我们的生物钟得到错误的提示，我们发现我们的生物钟节奏乱了，所以我们可能无法睡觉或不能完全入睡。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>如果没有足够的褪黑激素的产生，可以导致失眠。而褪黑激素激活作为一种抗氧化剂，能抗癌细胞的防御病原体，这样可能会显著减弱免疫系统。也有研究怀疑与糖尿病和肥胖的关系。因此，在黑暗中睡觉远不是一种奢侈，而是它是健康生活的重要组成部分。If not enough melatonin is produced it can lead to insomnia. It might also significantly weaken the immune system as melatonin activates the defense against pathogens as an antioxidant and fights cancer cells. There are also suspected connections between diabetes and obesity. Thus, sleeping in darkness is far from a luxury, rather it is an essential part of a healthy life.</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>生态影响</Name>                    <Title>生态影响</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>许多动物用月亮和星星的光辨别方向，但人工光源会超过这些自然光 -进而带来非常严重的后果。数以百万计的鸟类死于碰撞人工光源。刚孵出的龟不迁移到波光粼粼的大海，受到人工照明的影响移到陆地而干死。无数的昆虫死于灯泡中，意味着生态系统减少了授粉机会或食物来源。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text> 动物进化不仅占据他们的空间生态位，而且会有他们的活跃时间段：许多是日或夜间出现的。虽然人工照明延长了日间动物的活动期间，许多夜间活动的动物需要远离光。30％的脊椎动物物种和60％的无脊椎动物都是昼伏夜出。光污染使他们失去了夜间的栖息地，还对生物多样性具有不可预见的后果。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>日长的变化是季节的变化的重要触发器。随着日子一天天变短，植物会落叶，而动物脂肪储备或准备迁移。如果人造光延长白天，有机体会不能好地准备过冬 - 这可能是致命的缺点。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>文化历史</Name>                    <Title>文化历史</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>人造光表示进步和繁荣。在19世纪80年代，引进的电光源后，柏林等城市特意展示了自己的都市现代性。随着城市的发展，都市越来越明亮，黑暗意味着不发达、贫穷和危险。政治上，照明也越来越多地用于示威的权力（例如，在纽伦堡拉力赛的第三帝国期间）。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>但也有声音批评夜晚过度明亮。特别有争议的霓虹灯开始出现在20世纪10年代和20年代。在景观中，这些被视为污染。这种灯也促使人们担心道德堕落，更实际的是，他们对交通的影响。类似的反对导致产生了第一照明法例。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>社会</Name>                    <Title>社会</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>由于人工照明，我们现在住在一个24小时的社会。由于照明，提高了生产率和生活质量，工作，休闲和旅游不再依赖于季节或时间。但是，这使得我们脱离了自然的生命周期，固定的日夜休息时间。有越来越多的证据表明，这对我们的健康有负面影响。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>路灯照明往往是与安全相关的。关闭这些灯的想法，唤醒我们对黑暗的恐惧。无论增加照明实际上是否减少犯罪仍然极具争议性。很少有研究表明照明和犯罪之间的关系，犯罪率不同的城市之间的差异非常大，而不是由于照明。在某些情况下，增加光照水平其实可以让人看得更不清楚，尤其是灯光刺目时。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>人工照明需要成本。直接成本包括安装，操作和维护。间接成本包括对健康和环境的影响。因此，光不应该不分青红皂白地使用。位置，工作时间，光照强度和光谱灯都应该加以考虑和调整，以适应实际要求。这允许光在一个有效的和可持续的方式使用。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>光照技术</Name>                    <Title>光照技术</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>今天，我们有不同的光源，不同的“光色”。比如路灯，我们有冷白汞蒸气灯，黄色的钠灯，和白色LED正在使用。光的颜色会影响我们的感知和情绪，以及我们的内部时钟。动物和植物对不同的颜色反应不同。因此，照明，应根据环境调整。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>有了合适的灯，我们可以照亮需要的区域，同时保持其他领域暗。一条道路，应在道路和人行道旁，均匀地点燃照亮，但它不会照耀在我们的卧室窗口或照亮附近的自然区域。同样的，建筑并不需要照亮天空和整个周边地区。聪明的照明美学，能节省能源和资金，对人与自然也比较有用。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>在许多居民区，光是没有必要照亮整个晚上的。事实上，一些社区，会午夜后调暗或关闭照明。使用移动检测器，LED灯可以提供非常灵活的照明，可以来在需要的时候保持美丽的夜景。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>            </SectionList>        </Section>        <Section>            <Name>观星的提示</Name>            <Title>观星的提示</Title>            <PageList>                <Page>                    <Text>这个程序使你成为全球光研究的一部分。这是令人兴奋的，但安全第一！观测时，请选择一个安全的位置。不要走动而寻找一个明星，这样你就不会被东西绊倒。远离街道和边缘。自己决定你的孩子是否可以使用这个应用程序，但它更多的乐趣，一起观察星星！这里有一些建议如何使您的测量甚至更好。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>人的眼睛在黑暗中需要约30分钟调整。让自己足够的时间来习惯在您的位置光强度。不要直接将自己定位光源底下，试图让他们在你的后面。通过这种方式，你可以测量天空的亮度，光源的亮度。只要有可能，在夜间模式下使用应用程序，让你的眼睛适应黑暗，你将不会被蒙蔽。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>你观察的每颗星星，都会增加你的测量精度。因此，最好在同一位置不同的时间进行观测。此外，每个位置都会在我们的世界光地图增加一个新的位置。无论你在大城市还是在乡村，或者你是在家里还是在度假。每个测量有助于全世界研究人员和有兴趣的人，了解人工照明的程度和变化。</Text>                </Page>            </PageList>        </Section>        <Section>            <Name>相关信息</Name>            <Title>相关信息</Title>            <SectionList>                <Section>                    <Name>版本说明</Name>                    <Title>版本说明</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text><![CDATA[<p><b>版权</b>Forschungsverbund Berlin e.V.Rudower Chaussee 1712489 BerlinTel.: 030 63 92 - 33 30E-Mail: info@fv-berlin.de</p><p><b>开发者：</b>interactive scape GmbHKöpenicker Str. 48/4910179 BerlinTel.: +49 (0)30 69 80 94-15E-mail: info@interactive-scape.com</p><p>David Wasser, Yalçı AtaCosalux GmbHChristian-Pleß-Straße 1163069 Offenbach am MainTel.: 069 860072260</p><p>verlustdernacht@igb-berlin.deglobeatnight@noao.edu</p><p>软件汉化由柏林自由大学的张永光博士完成。</p><p>- 基于Sky Map开源项目代码 <i>http://code.google.com/p/stardroid</i>- Uses 'android-wheel' <i>http://code.google.com/p/android-wheel</i>- Uses Apache Commons Math (Apache License, Version 2.0, <i>http://www.apache.org/licenses/</i>:Copyright 2001-2014 The Apache Software FoundationThis product includes software developed atThe Apache Software Foundation (<i>http://www.apache.org/</i>).</p><p>Version: %version%</p>]]></Text>                        </Page>                        <Page>                            <Image>wls_project_info_about_logo_en_</Image>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>资助</Name>                    <Title>资助</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>本应用受以下项目和单位资助：德国联邦科技和教育部“可持续发展（FONA）”项目（033L038A）。</Text>                            <Image>wls_sponsorship_logo_en_</Image>                        </Page>                    </PageList>                </Section>            </SectionList>        </Section>    </SectionList></Information>