<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><!-- JA --><!-- NOTE: This is pure XML (not interpreted as a resource file) so you can't use the "\uxxxx" notation for Unicode            characters. The file is UTF-8 encoded, so you can just use the appropriate characters. Backslash "\" is not            used as an escape character. Only the following characters need to be escaped within the text: &amp; &gt; &lt;--><Information xmlns="http://www.interactive-scape.com/wls_project_information">    <Title>プロジェクト情報</Title>    <SectionList>        <Section>            <Name>Verlust der Nacht</Name>            <Title>研究プロジェクト "Verlust der Nacht"</Title>            <PageList>                <Page>                    <Text>私たちが「照明」から連想するものは、安全・繁栄・現代的など、ポジティブなものが多くあります。照明は社会に多くの利益をもたらしてくれますが、一方で悪い面もあります。光は、自然界の昼夜のリズムという形で、ほとんど全ての生物の行動や生理に影響を与えてきました。しかし、人工光に対して、人間を含むさまざまな生物がどのように（なぜ）反応するのかは、未知の部分が多く残されています。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>照明のない生活はもはや想像できませんが、私たちは何が変わったでしょうか。"Verlust der Nacht" (Loss of the Night) プロジェクトは、人工光による生態学的・文化的・社会経済的影響や、人体への影響、さらには夜間照明が増え続けている理由についても研究を行います。このことは、人工光の利点を損なうことなく、悪影響を最小限に抑えるという、より進歩した照明技術・照明の利用方法の発展に役立つでしょう。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>この研究プロジェクトは、次の各機関の支援を受けています。The Federal Ministry for Research and Education (BMBF) framework programme "Research for Sustainable Development" (FONA) and the city of Berlin, Senat Department for Economics, Technology and Research.</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>この研究プロジェクトは、以下の組織の社会科学者・自然科学者・天文学者・技術者らにより構成されています。</Text>                    <Image>wls_project_info_logos_</Image>                </Page>            </PageList>        </Section>        <Section>            <Name>GLOBE at Night</Name>            <Title>GLOBE at Night</Title>            <PageList>                <Page>                    <Text>「きらきら星」にも歌われている綺麗な星空は、一体どこに消えてしまったのでしょう！ 都市はとても明るく、数千もの星々は、もう見ることができません。ある場所から、いくつの星を見ることができるかは、光害の進度の指標となります。2006年に始まったプロジェクト GLOBE at Night (www.GLOBEatNight.org) では、世界中の数千人の人々が、星の数を数えて報告し、明るさマップを作成してきました。これは、光害を地図に表す一つの方法です。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>光害の調査に協力してください！ あなたの観測結果も、光害のマップ化の貴重なデータとなります。同じ地点で得た複数の観測結果は、データの精度を向上させるのに役立ち、新たな地点で得た観測結果は、明るさマップを広げるのに役立ちます。大都市の中心部でも、街から遠く離れた場所でも、全て貴重な観測データです。このアプリは世界中で機能し、オフラインでも使えます。いつ、どの場所からでも、光害を調べることができます！</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>長期間にわたる観測結果を比較することで、光害の進度の変化に気付くことができます。これが、同じ地点から何度も観測したデータが有用な理由です。たとえばあなたの家の前で、継続的に観測してみてください。そのデータは将来、たとえば夜間照明と地域の経済活動、生物の分布、何かの病気の発現との関連性を明らかにするのに役立つかも知れません。</Text>                </Page>            </PageList>        </Section>        <Section>            <Name>光害</Name>            <Title>光害</Title>            <SectionList>                <Section>                    <Name>光害とは</Name>                    <Title>光害とは</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>電球の登場以来、地球の夜は明るくなり続けています。照明は電力消費の約19%を占め、これは年間約19億トンのCO2排出に相当します。照明の主な用途は、街灯・道路灯、建物の照明、屋外広告などです。街灯・道路灯には、世界中で年間114兆ワット時の電力量が注がれています。しかしその一部は、全く意味のない場所を照らしたり、無駄に夜空を照らしたりしています。無駄な照明を削減することで、エネルギーとコストを削減できるはずです。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>光害は、エネルギーの浪費であるだけでなく、多くの生物に悪影響を及ぼします。人体の健康への影響を示す証拠も増えています。従って、居住区や大切な生態系がある地域では、きちんとした対策が取られなければなりません。これは全ての照明を消せと言っているのではなく、照明の使い方を見直し、必要ならば適切な照明器具に置き換えるべきであることを意味します。「フルカットオフ型」の照明器具や、必要な時にだけ点灯する技術、適切な波長のランプの使用などは、問題を最小限に抑えるために役立ちます。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>天文学への影響</Name>                    <Title>天文学への影響</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>太古の昔から、人間は星を眺めてきました。多くの文明において、人々は星を神になぞらえ、神話や伝説が誕生しました。実用的には、航海の際の目印や、時を知る方法として、星の位置・動きが役立っていました。現代においては、私たちは美しい星空を楽しみ、我々が宇宙の中のほんの小さな存在であることを思い起こさせてくれます。しかし今や、世界の人口の70%以上が、光害で夜空が明るすぎるために天の川を見ることができないのです。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>天文学者にとって、夜空が明るくなることは深刻な問題です。1913年頃にはすでに、ベルリン天文台は首都の夜空が明るすぎるためにポツダムに移設せざるを得なくなりました。近年では、残された暗い夜空を求めて、さらに遠いテネリフェ島やチリにまで移動しなければなりません。アマチュア天文家はそういうわけにもいきません。老人たちは、子供の頃に眺めた満天の星空を懐かしみ、一方で現代の子供たちは、本当の夜空の美しさを体験することはないのです。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>時間生物学／人体への影響</Name>                    <Title>時間生物学／人体への影響</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>私たちの体内のさまざまな機能が、環境の明暗のサイクルに連動しています。睡眠のリズム、ホルモンの生成、体温や心拍数の日変化などです。この生体リズムは体内時計によってコントロールされており、ヒトのような哺乳類では脳の視床下部にその中枢が存在します。その働きにより、体を構成する全ての細胞がシンクロナイズされているのです。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>体内時計が昼と夜を区別するのには、外部からの光の量が使われています。暗闇では、睡眠ホルモンのメラトニンが生成されます。メラトニンは心拍数・呼吸数・体温を低下させ、眠りへと誘います。しかし人工光が目に入ると、メラトニンの生成が抑制されてしまいます。特に白色LEDやPCモニタの光は、私たちの体を覚醒させる効果が大きく、体内時計が混乱し、睡眠不足などの問題を引き起こす可能性があります。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>もし十分な量のメラトニンが生成されない場合は、不眠症に陥る可能性があります。さらに免疫力が低下し、ガンに繋がる危険性もあります。糖尿病や肥満との関連性も指摘されています。すなわち、暗闇の中で眠ることは快適である、という次元ではなく、健康な生活に欠かせないものなのです。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>生態系への影響</Name>                    <Title>生態系への影響</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>多くの動物が、月や星の光を、方角を知る手がかりに使用しています。人工光はそれらの動物を混乱させ、実際に多くの被害が生じています。莫大な数の鳥が、照明された建造物に激突して犠牲となっています。砂浜に顔を出したばかりのウミガメの赤ちゃんが、陸側の人工光を海面のきらめきと錯覚し、引き寄せられ、命を落としています。ランプに引き寄せられて死んでいる無数の昆虫も、生態系の中でさまざまな重要な役割を担うはずだったのです。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>多くの動物は、進化の中で昼行性か夜行性を身に付けました。昼行性動物は人工照明によって活動時間が長くなり、夜行性動物は人工照明を忌避します。脊椎動物の種の30%、無脊椎動物の種の60%が、夜行性です。それらの種は、光害によって夜の住みかを失われ、生物多様性に予測できない影響をもたらす可能性があります。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>太陽が出ている時間の長さの変化は、生物が季節変化を察知する重要な指標です。明るい時間が短くなると、植物は葉を落とし、動物は栄養を蓄積したり、渡りの準備をします。明るい時間が人工的に延長されると、冬支度が遅れ、場合によっては致命的な影響となります。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>文化史</Name>                    <Title>文化史</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>人工照明は、発展と繁栄の象徴です。1880年代に電灯が発明されて以降、ベルリンのような近代都市は誇らしげに照明を使用しました。都市の明るさが増すにつれ、逆に暗いことは未開発・貧困・危険性を連想させるようになりました。政略的にも、照明は権力の象徴としてますます使用されるようになっていきました。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>しかし、夜間の過剰照明に対する反発の声も上がりました。特に1910～20年代に始まったネオンサインは、多くの論争を引き起こしました。美しい風景を破壊するもの、さらには治安の悪化や交通への障害を引き起こすものと見なされました。このような反対の声が、最初の照明条例の制定に繋がっていきました。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>社会への影響</Name>                    <Title>社会への影響</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>人工照明により、私たちは24時間眠らない社会を作り上げました。照明のおかげで、労働やレジャーや旅行は時間的・季節的制約が減り、生産性の向上と生活の質の向上に繋がっていると考えられています。しかしこのことは、私たちに休息をもたらしてくれていた、自然界の昼夜のサイクルからの逸脱をも意味するのです。そしてそれが、私たちの健康への悪影響につながっているという証拠が次々と明らかになっています。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>人工照明は、しばしば安全性と関連付けられます。照明を消すという行為は、私たちに暗闇の恐怖を思い起こさせます。しかし、照明を増やすことが犯罪の抑止につながるかどうかは、大いに議論すべき点です。照明と犯罪の関連性を明確に示す研究結果はほとんどなく、都市毎の犯罪率の大きな差異は、照明が原因ではありません。照明器具がグレア（まぶしさ）を引き起こす場合は、照明によって逆に視界が悪くなるケースさえあるのです。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>人工照明はコストを伴います。設置・維持管理における直接的なコストの他にも、健康被害や環境への影響といった間接的なコストもあります。従って、照明はむやみに設置すべきではありません。場所・点灯時間・明るさ・スペクトルなどを十分検討し、必要最小限のものを使用すべきです。このことにより、効率的で光害を最小限に抑えた照明環境が実現可能なのです。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>照明技術</Name>                    <Title>照明技術</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>ランプには、さまざまな種類と色があります。街灯には、白色の水銀灯や黄色いナトリウム灯、白色LEDなどが使われています。光の色は、視認性や雰囲気に影響を与えると同時に、私たちの体内時計にも影響します。動物や植物も、異なる色に対しては異なる反応を示します。従って、照明は環境に配慮したものでなければなりません。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>適切な照明器具を使えば、必要な場所だけを照らし、それ以外の場所は暗さを保つことができます。道路や歩道はきちんと照明されるべきであり、寝室の窓や自然が保たれたエリアは照らされるべきではありません。同様に、建物のライトアップではその周辺や夜空にまで光を漏らすべきではありません。賢い照明の使い方は、エネルギーとコストを削減し、人々と自然界にとって良い結果をもたらします。</Text>                        </Page>                        <Page>                            <Text>居住地域でも多くの場合、一晩中照明をつける必要はありません。深夜には減灯や消灯を実施している地域もあります。人感センサーを取り付けることで、必要な時には点灯し、それ以外の時には暗い夜を保つといったフレキシブルな照明も実現できます。</Text>                        </Page>                    </PageList>                </Section>            </SectionList>        </Section>        <Section>            <Name>アドバイス</Name>            <Title>アドバイス</Title>            <PageList>                <Page>                    <Text>このアプリを使って、世界規模の光害調査に参加できます。素晴らしいことですが、安全第一です！ 観測を行う際は、安全な場所を選んでください。星を探すときには、あまり動き回らず、何かにつまづかないように注意してください。車が走る道や、足元の危険な場所からは離れてください。お子様に利用を許可するかはお任せしますが、できれば一緒に観測を楽しみましょう！ 引き続き、よりよい観測を行うためのアドバイスをいくつかご紹介します。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>人間の目は、暗さに順応する（夜目がきくようになる）のに30分くらい要します。周囲の暗さに十分目が慣れるまで、時間を取ってください。近くに照明がある場合は、できるだけ背を向けて立ってください。このアプリには「夜間モード」があります。端末画面の明るさの影響を最小限に抑えるために、できるだけ使用してください。</Text>                </Page>                <Page>                    <Text>観測の回数が増える毎に、あなたの測定の精度が向上します。したがって、同じ場所で異なる日時に何度も観測を行うことは、とても有用です。また、場所を変えて観測を行うと、私たちの観測マップに新たな１点が加わります。大都市でも地方でも、自宅でも旅行先でも、全ての観測データはとても貴重なもので、研究者や光害に関心のある人々が、人工照明の現状と変化の様子を理解するのに役立つのです。</Text>                </Page>            </PageList>        </Section>        <Section>            <Name>プロジェクトについて</Name>            <Title>プロジェクトについて</Title>            <SectionList>                <Section>                    <Name>インプリント</Name>                    <Title>インプリント</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text><![CDATA[<p><b>Copyright:</b>Forschungsverbund Berlin e.V.Rudower Chaussee 1712489 BerlinTel.: 030 63 92 - 33 30E-Mail: info@fv-berlin.de</p><p><b>Developer:</b>interactive scape GmbHKöpenicker Str. 48/4910179 BerlinTel.: +49 (0)30 69 80 94-15E-mail: info@interactive-scape.com</p><p>David Wasser, Yalçı AtaCosalux GmbHChristian-Pleß-Straße 1163069 Offenbach am MainTel.: 069 860072260</p><p>verlustdernacht@igb-berlin.deglobeatnight@noao.edu</p><p>日本語訳：越智信彰（東洋大学／国際ダークスカイ協会東京支部</p><p>- Based on code from the Sky Map open source project<i>http://code.google.com/p/stardroid</i>- Uses 'android-wheel'<i>http://code.google.com/p/android-wheel</i>- Uses Apache Commons Math (Apache License, Version 2.0, <i>http://www.apache.org/licenses/</i>:Copyright 2001-2014 The Apache Software FoundationThis product includes software developed atThe Apache Software Foundation (<i>http://www.apache.org/</i>).</p><p>Version: %version%</p>]]></Text>                        </Page>                        <Page>                            <Image>wls_project_info_about_logo_en_</Image>                        </Page>                    </PageList>                </Section>                <Section>                    <Name>スポンサー</Name>                    <Title>スポンサー</Title>                    <PageList>                        <Page>                            <Text>This app has been developed with the financial support of the Federal Ministry for Research and Education (BMBF) framework programme "Research for Sustainable Development" (FONA) with the support code 033L038A. The project has been advised by Project Management Julich /Environment and Sustainability, Climate Protection</Text>                            <Image>wls_sponsorship_logo_en_</Image>                        </Page>                    </PageList>                </Section>            </SectionList>        </Section>    </SectionList></Information>